\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=1.6cm]{geometry}
\usepackage{longtable,booktabs,array,xcolor,hyperref,xurl}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=blue,linkcolor=black}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.16}
\title{Informe comparativo de cotizacion de materiales electricos}
\author{Proyecto Aquiles Taylor Ramos Yapo}
\date{08/06/2026}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\vfill
\begin{center}
\large Informe listo para revision, impresion y gestion de compra\\[8pt]
\normalsize BOM de instalaciones electricas interiores de vivienda unifamiliar de dos pisos
\end{center}
\vfill
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Resumen ejecutivo}
Se evaluaron 8 materiales del BOM sin alterar sus unidades de diseno. La cobertura de la recomendacion mixta es 5/8 y el costo de compra real, considerando rollos, tubos, paquetes y unidades completas, es \textbf{S/ 378.59}.

La corrida anterior tenia 23 materiales recomendados, 23 pendientes y un total parcial de S/ 2537.10, basado practicamente solo en Promart. El presente informe separa precio faltante de precio cero, documenta bloqueos y exige URL y confianza tecnica para recomendar.

\textbf{Estado de calidad:} Cotizacion parcial: solo se obtuvo cobertura util en 1 proveedores.

\section{Metodologia}
\begin{itemize}
\item Se preserva la cantidad y unidad original del BOM.
\item Para rollos, tubos y paquetes se calcula la cantidad entera a comprar con redondeo hacia arriba.
\item El subtotal recomendado es el costo comercial real, no una multiplicacion fraccionaria imposible.
\item Solo compiten ofertas con URL, precio, categoria compatible y conversion confiable.
\item Los superiores inmediatos se identifican y se marcan para revision; no se acepta una capacidad inferior.
\item No se evaden captchas ni verificaciones de trafico.
\end{itemize}

\section{Cobertura y totales por proveedor}
\begin{tabular}{lccrl}
\toprule Proveedor & Partidas & Cobertura & Total parcial & Estado \\ \midrule
Promart & 1/8 & 12.5\% & S/ 40.90 & parcial \\
Sodimac & 2/8 & 25.0\% & S/ 243.80 & parcial \\
Maestro & 5/8 & 62.5\% & S/ 378.59 & parcial \\
Mercado Libre & 0/8 & 0.0\% & -- & sin cobertura \\
\bottomrule
\end{tabular}

\textit{Los totales parciales de proveedores con faltantes no son presupuestos completos y no deben compararse como si cubrieran el mismo alcance.}

\section{Cotizacion recomendada mixta}
\small
\begin{longtable}{p{0.19\textwidth} p{0.08\textwidth} p{0.10\textwidth} p{0.25\textwidth} p{0.12\textwidth} r r p{0.10\textwidth} c}
\toprule Material & Requerido & Proveedor & Producto & Compra comercial & Precio & Subtotal & Coincidencia & Fuente \\ \midrule\endhead
ITM 2P-63A & 1 und & Maestro & INTERRUPTOR TERMOMAGNETICO 2P 63A 6KA 400V & 1 unidad & S/ 29.90 & S/ 29.90 & exacta & \href{\detokenize{https://www.falabella.com.pe/falabella-pe/search?Ntt=interruptor+termomagnetico+2+polos+63A}}{verificar} \\
Tablero general para 8 circuitos & 1 und & Sodimac & Tablero Empotrable Plástico 8 Polos & 1 unidad & S/ 33.90 & S/ 33.90 & exacta & \href{\detokenize{https://www.falabella.com.pe/falabella-pe/product/113523151/Tablero-Empotrable-Plastico-8-Polos}}{verificar} \\
Interruptor diferencial 2P-40A-30mA & 1 und & Maestro & INTERRUPTOR DIFERENCIAL 2P 40A 30ma 220VAC & 1 unidad & S/ 65.90 & S/ 65.90 & exacta & \href{\detokenize{https://www.falabella.com.pe/falabella-pe/search?Ntt=interruptor+diferencial+2+polos+40A+30mA}}{verificar} \\
Cable TW THW 2.5 mm2 - C1 & 33 m & Sodimac & Cable THW-90 450/750V 2.5mm2 Negro 100 Metros & 1 m de 100 m & S/ 209.90 & S/ 209.90 & comercial\_convertida & \href{\detokenize{https://www.falabella.com.pe/falabella-pe/product/113533476/cable-thw-90-450-750v-2-5mm2-negro-100-metros}}{verificar} \\
ITM 2P-10A - C1 & 1 und & Maestro & INTERRUPTOR TERMOMAGNETICO 2P 10A 10KA 415V & 1 unidad & S/ 38.99 & S/ 38.99 & exacta & \href{\detokenize{https://www.falabella.com.pe/falabella-pe/search?Ntt=interruptor+termomagnetico+2+polos+10A}}{verificar} \\
\bottomrule
\end{longtable}
\normalsize

\section{Analisis y decision de compra}
Se recomienda realizar un pedido mixto siguiendo la tabla de compra recomendada. Maestro concentra la mayor cantidad de partidas seleccionadas, mientras que Maestro ofrece la mayor cobertura individual. Los materiales pendientes deben confirmarse antes de emitir la orden final; un total parcial de tienda no debe interpretarse como una oferta integral mas economica.

\begin{itemize}
\item Maestro: 3 partidas recomendadas, S/ 134.79.
\item Sodimac: 2 partidas recomendadas, S/ 243.80.
\end{itemize}

\textbf{Decision propuesta:} emitir ordenes separadas segun la cotizacion mixta, priorizando el proveedor indicado para cada material. No consolidar todo en una sola tienda mientras su cobertura sea parcial o existan pendientes tecnicos.

\section{Materiales pendientes de confirmacion}
\begin{longtable}{p{0.35\textwidth} p{0.12\textwidth} p{0.48\textwidth}}
\toprule Material & Cantidad & Motivo / accion \\ \midrule\endhead
Cable TW THW 16 mm2 (alimentador trifasico) & 40 m & Pendiente: hay precios, pero ninguno alcanza confianza tecnica minima. Mejor candidato: Maestro, score tecnico 0.84, producto: Cable de cobre desnudo 16 mm2 por Metro Lineal. \\
Tubo PVC SAP 40 mm (alimentador) & 13 m & Pendiente: hay precios, pero ninguno alcanza confianza tecnica minima. Mejor candidato: Promart, score tecnico 0.27, producto: Caja Toma Blanca 40 mm Schneider Electric. \\
Tubo PVC SAP 20 mm - C1 & 16 m & Pendiente: hay precios, pero ninguno alcanza confianza tecnica minima. Mejor candidato: Maestro, score tecnico 0.25, producto: Tubo SAP PVC 2" Eléctrico. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Detalle por proveedor}
\section{Promart}
\begin{longtable}{p{0.23\textwidth} p{0.35\textwidth} r r p{0.13\textwidth}}
\toprule Material & Producto & Precio & Subtotal real & Estado \\ \midrule\endhead
Cable TW THW 16 mm2 (alimentador trifasico) & Cable THW90 450/750 V 12 AWG Celsa Rojo 100m & -- & -- & baja\_confianza \\
Tubo PVC SAP 40 mm (alimentador) & Caja Toma Blanca 40 mm Schneider Electric & -- & -- & baja\_confianza \\
ITM 2P-63A & Tablero Empotrable de PVC 12 Polos con Tapa TKL & -- & -- & baja\_confianza \\
Tablero general para 8 circuitos & Tablero Empotrable de PVC 12 Polos con Tapa TKL & S/ 40.90 & S/ 40.90 & ok\_precio \\
Interruptor diferencial 2P-40A-30mA & Interruptor Diferencial Schneider Electric IK60 2x40A 30MA Blanco & -- & -- & baja\_confianza \\
Cable TW THW 2.5 mm2 - C1 & Cable THW90 450/750 V 12 AWG Celsa Rojo 100m & -- & -- & baja\_confianza \\
Tubo PVC SAP 20 mm - C1 & Bornera PVC 25mm 60amp Tkl & -- & -- & baja\_confianza \\
ITM 2P-10A - C1 & Tablero Empotrable de PVC 12 Polos con Tapa TKL & -- & -- & baja\_confianza \\
\bottomrule\end{longtable}

\section{Sodimac / Maestro}
\begin{longtable}{p{0.23\textwidth} p{0.35\textwidth} r r p{0.13\textwidth}}
\toprule Material & Producto & Precio & Subtotal real & Estado \\ \midrule\endhead
Cable TW THW 16 mm2 (alimentador trifasico) & Cable de cobre desnudo 16 mm2 por Metro Lineal & -- & -- & baja\_confianza \\
Tubo PVC SAP 40 mm (alimentador) & Tubo SAP PVC 1/2" Eléctrico Plástica & -- & -- & baja\_confianza \\
ITM 2P-63A & INTERRUPTOR TERMOMAGNETICO 2P 63A 6KA 400V & S/ 29.90 & S/ 29.90 & ok\_precio \\
Tablero general para 8 circuitos & Tablero Empotrable Plástico 8 Polos & S/ 33.90 & S/ 33.90 & ok\_precio \\
Interruptor diferencial 2P-40A-30mA & INTERRUPTOR DIFERENCIAL 2P 40A 30ma 220VAC & S/ 65.90 & S/ 65.90 & ok\_precio \\
Cable TW THW 2.5 mm2 - C1 & Cable THW-90 450/750V 2.5mm2 Negro 100 Metros & S/ 209.90 & S/ 209.90 & ok\_precio \\
Tubo PVC SAP 20 mm - C1 & Tubo SAP PVC 1/2" Eléctrico Plástica & -- & -- & baja\_confianza \\
ITM 2P-10A - C1 & INTERRUPTOR TERMOMAGNETICO 2P 10A 10KA 415V & S/ 38.99 & S/ 38.99 & ok\_precio \\
\bottomrule\end{longtable}

\section{Mercado Libre Peru}
\begin{longtable}{p{0.23\textwidth} p{0.35\textwidth} r r p{0.13\textwidth}}
\toprule Material & Producto & Precio & Subtotal real & Estado \\ \midrule\endhead
Cable TW THW 16 mm2 (alimentador trifasico) & -- & -- & -- & bloqueado \\
Tubo PVC SAP 40 mm (alimentador) & -- & -- & -- & bloqueado \\
ITM 2P-63A & -- & -- & -- & bloqueado \\
Tablero general para 8 circuitos & -- & -- & -- & bloqueado \\
Interruptor diferencial 2P-40A-30mA & -- & -- & -- & bloqueado \\
Cable TW THW 2.5 mm2 - C1 & -- & -- & -- & bloqueado \\
Tubo PVC SAP 20 mm - C1 & -- & -- & -- & bloqueado \\
ITM 2P-10A - C1 & -- & -- & -- & bloqueado \\
\bottomrule\end{longtable}


\section{Conclusiones}
\begin{enumerate}
\item La comparacion debe basarse en cobertura y subtotal real de compra, no en ceros para precios ausentes.
\item La conversion comercial evita rechazar cables por rollo y tuberias por tramo cuando el contenido es verificable.
\item El pedido recomendado es mixto y debe seguir las partidas de la tabla principal.
\item Los enlaces deben revisarse el dia de la compra porque precio y stock pueden cambiar.
\item Las partidas pendientes requieren confirmacion tecnica o precio manual con URL antes de cerrar el presupuesto.
\end{enumerate}

\end{document}
