\chapter{ESPECIFICACIONES TECNICAS DE SUMINISTRO DE MATERIALES}

\section{Alcance}

Las presentes especificaciones describen los materiales principales para la instalación eléctrica interior de la vivienda. La selección final debe cumplir el CNE-U, la EM.010 y los criterios técnicos del proyecto académico.

\section{Conductores eléctricos}

\begin{itemize}
  \item Material: cobre.
  \item Aislamiento: adecuado para instalación interior en tuberia o canalizacion.
  \item Secciones: segun cálculo de corriente, caída de tensión y protección.
  \item Identificacion: fase, neutro y puesta a tierra diferenciados por color cuando sea posible.
\end{itemize}

\begin{landscape}
\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Conductores propuestos}
\label{tab:conductores-propuestos}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.2cm}p{3.2cm}>{\raggedright\arraybackslash}X}
\toprule
\textbf{Uso} & \textbf{Sección propuesta} & \textbf{Observación} \\
\midrule
Alumbrado & 1.5 mm2 Cu & Circuito protegido con interruptor termomagnetico de 10 A \\
Tomacorrientes & 2.5 mm2 Cu & Circuitos protegidos con interruptor termomagnetico de 16 A a 20 A \\
Carga especial & 2.5 mm2 Cu o 4 mm2 Cu & Circuito independiente para bomba de agua o equipo equivalente \\
Puesta a tierra & 6 mm2 Cu minimo & Conductor de protección conectado a barra de tierra \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}
\end{landscape}

\section{Canalizaciones}

\begin{itemize}
  \item Tipo: tuberia PVC eléctrica, conduit u otra canalizacion permitida.
  \item Instalación: empotrada o superficial segun vivienda.
  \item Cajas: cajas octogonales para luminarias y rectangulares para interruptores/tomacorrientes.
  \item Curvas y accesorios: compatibles con el diametro de tuberia.
\end{itemize}

\section{Tablero eléctrico}

El tablero debe permitir:

\begin{itemize}
  \item Interruptor general.
  \item Interruptor diferencial de protección de personas.
  \item Interruptores por circuito.
  \item Barra de neutro.
  \item Barra de tierra.
  \item Identificacion de circuitos.
  \item Espacio de reserva para ampliacion futura.
\end{itemize}

\section{Interruptores y protecciones}

\begin{itemize}
  \item Interruptores termomagneticos selecciónados segun corriente del circuito y conductor.
  \item Interruptor diferencial para protección de personas donde corresponda.
  \item Coordinacion básica: la protección no debe superar la capacidad admisible del conductor.
\end{itemize}

\section{Tomacorrientes e interruptores}

\begin{itemize}
  \item Tomacorrientes con puesta a tierra en ambientes donde se requiera.
  \item Alturas y ubicaciónes segun plano arquitectonico y criterio del curso.
  \item En baños, cocina y lavandería se debe priorizar seguridad por humedad y uso de equipos.
\end{itemize}

\section{Luminarias}

\begin{itemize}
  \item Tipo: LED o segun eleccion del grupo.
  \item Potencia: registrar en cuadro de cargas.
  \item Ubicación: segun plano de alumbrado.
\end{itemize}

\section{Sistema de puesta a tierra}

Componentes minimos:

\begin{itemize}
  \item Varilla o electrodo de puesta a tierra.
  \item Conductor de cobre de protección.
  \item Caja de registro.
  \item Conector o abrazadera certificada.
  \item Barra de tierra en tablero.
\end{itemize}

\section{Cuadro de especificaciones}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{longtable}{c p{3.0cm}p{1.0cm}r p{3.0cm}p{1.4cm}}
\caption{Especificaciones principales de materiales}\label{tab:especificaciones-materiales}\\
\toprule
\textbf{Item} & \textbf{Material} & \textbf{Und.} & \textbf{Cant.} & \textbf{Especificacion} & \textbf{Plano} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Item} & \textbf{Material} & \textbf{Und.} & \textbf{Cant.} & \textbf{Especificacion} & \textbf{Plano} \\
\midrule
\endhead
1 & Conductor para alumbrado & m & 90 & Cobre 1.5 mm2, fase, neutro y tierra & IE-02 \\
2 & Conductor para tomacorrientes & m & 150 & Cobre 2.5 mm2, fase, neutro y tierra & IE-03 \\
3 & Tuberia & m & 120 & PVC eléctrica segun recorrido de circuitos & IE-04 \\
4 & Tablero general & und & 1 & Empotrado, con interruptor general, diferencial, barras N/T y reserva & IE-05 \\
5 & Interruptores termomagneticos & und & 6 & General y circuitos derivados & IE-05 \\
6 & Puesta a tierra & glb & 1 & Varilla, caja de registro, conductor y conectores & IE-06 \\
\bottomrule
\end{longtable}
}
