\chapter{PLANOS Y LAMINAS DE DETALLE}

Los planos deben colocarse en la carpeta:

\begin{center}
\texttt{latex/planos/}
\end{center}

Cuando cada plano exista en PDF o imagen, debe guardarse con el nombre indicado y actualizarse el estado de la tabla.

\begin{landscape}
\begin{longtable}{p{1.6cm}p{3.3cm}p{4.3cm}p{1.8cm}}
\caption{Relacion de planos requeridos}\label{tab:planos}\\
\toprule
\textbf{Codigo} & \textbf{Plano} & \textbf{Archivo esperado} & \textbf{Estado} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Codigo} & \textbf{Plano} & \textbf{Archivo esperado} & \textbf{Estado} \\
\midrule
\endhead
IE-01 & Ubicación y arquitectura/croquis & \shortstack[l]{IE-01-ubicacion-\\arquitectura.pdf} & Pendiente \\
IE-02 & Alumbrado & \shortstack[l]{IE-02-\\alumbrado.pdf} & Pendiente \\
IE-03 & Tomacorrientes & \shortstack[l]{IE-03-\\tomacorrientes.pdf} & Pendiente \\
IE-04 & Circuitos y canalizaciones & \shortstack[l]{IE-04-circuitos-\\canalizaciones.pdf} & Pendiente \\
IE-05 & Diagrama unifilar y cuadro de cargas & \shortstack[l]{IE-05-unifilar-\\cuadro-cargas.pdf} & Pendiente \\
IE-06 & Puesta a tierra & \shortstack[l]{IE-06-\\puesta-tierra.pdf} & Pendiente \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{landscape}

\section{Planos a insertar}

\subsection{IE-01: Ubicación y arquitectura}

Se debe anexar el croquis de ubicación y arquitectura de la vivienda ubicada en Jr. Lima S/N, Capachica, Puno.

\subsection{IE-02: Alumbrado}

Plano de alumbrado pendiente de dibujo final; se consideran puntos LED por ambiente y circulaciones.

\subsection{IE-03: Tomacorrientes}

Plano de tomacorrientes pendiente de dibujo final; se consideran tomacorrientes generales con puesta a tierra.

\subsection{IE-04: Circuitos y canalizaciones}

Plano de circuitos y canalizaciones pendiente de dibujo final; se propone canalizacion PVC empotrada.

\subsection{IE-05: Diagrama unifilar y cuadro de cargas}

Diagrama unifilar pendiente de dibujo final; tablero general con interruptor principal, interruptor diferencial, protecciones derivadas, barra de neutro y barra de tierra.

\subsection{IE-06: Puesta a tierra}

Detalle de puesta a tierra pendiente de dibujo final; considerar varilla, caja de registro, conductor de protección y conexión al tablero.

\section{Detalles sugeridos}

\begin{itemize}
  \item Simbologia eléctrica usada.
  \item Leyenda de circuitos.
  \item Altura de interruptores y tomacorrientes, si el docente lo pide.
  \item Detalle del tablero.
  \item Detalle de puesta a tierra.
\end{itemize}
