\chapter{CONCLUSIONES, RECOMENDACIONES Y BIBLIOGRAFIA}

\section{Conclusiones}

\begin{enumerate}
  \item La vivienda unifamiliar de tres pisos ubicada en Capachica puede ser atendida mediante una instalacion electrica residencial monofasica de 220 V, con sectorizacion en circuitos de alumbrado, tomacorrientes, cocina, lavanderia y carga especial.
  \item La demanda maxima estimada del proyecto alcanza aproximadamente 3.89 kW, con una corriente demandada cercana a 19.67 A, valor que justifica una proteccion general residencial del orden de 32 A o 40 A segun el criterio de reserva adoptado.
  \item La propuesta de tablero electrico general y tableros de distribucion mejora la organizacion de la instalacion, facilita el mantenimiento y reduce la longitud de algunos circuitos.
  \item La seleccion preliminar de conductores en cobre de 1.5 mm2, 2.5 mm2 y 6 mm2 a 10 mm2 para alimentacion y puesta a tierra resulta coherente con las cargas estimadas y con el uso residencial previsto.
  \item La incorporacion de proteccion diferencial, conductor de proteccion y sistema de puesta a tierra constituye una exigencia basica para la seguridad de las personas y la continuidad operativa de la vivienda.
  \item Al tratarse de un trabajo academico, no corresponde desarrollar financiamiento ni cronograma de ejecucion.
\end{enumerate}

\section{Recomendaciones}

\begin{enumerate}
  \item Verificar los datos del plano arquitectonico definitivo antes de emitir cualquier expediente tecnico de ejecucion.
  \item Confirmar con la empresa distribuidora local las condiciones de suministro, medicion y acometida si el proyecto llegara a materializarse.
  \item Ajustar las secciones de conductor y el calibre de proteccion de acuerdo con la longitud real de los circuitos y el metodo de instalacion final.
  \item Incorporar dispositivo diferencial de 30 mA en la instalacion, especialmente en tomacorrientes y ambientes humedos.
  \item Etiquetar claramente cada circuito en el tablero y dejar reserva de modulos para ampliaciones menores.
  \item Medir la resistencia de puesta a tierra en caso de ejecucion real, para validar su cumplimiento con la exigencia normativa y de seguridad.
  \item Mantener separacion fisica y funcional entre conductores activos, neutro y tierra en todo el recorrido de la instalacion.
\end{enumerate}

\section{Bibliografia}

\begin{enumerate}
  \item Ministerio de Energia y Minas. \textit{Codigo Nacional de Electricidad -- Utilizacion}. Resolucion Ministerial N. 0037-2006-MEM.
  \item Plataforma del Estado Peruano. \textit{Codigo Nacional de Electricidad -- Utilizacion, PDF oficial}.
  \item Ministerio de Vivienda, Construccion y Saneamiento. \textit{Reglamento Nacional de Edificaciones -- RNE}.
  \item Plataforma del Estado Peruano. \textit{EM.010 Instalaciones Electricas Interiores}.
  \item INACAL. \textit{Normas Tecnicas Peruanas (NTP)}.
  \item INACAL. \textit{Listado de normas tecnicas citadas en reglamentos obligatorios}.
  \item INACAL. \textit{INACAL y la estandarizacion}.
\end{enumerate}

\bigskip

\noindent\textbf{Nota final:} Este documento tiene fines exclusivamente academicos y no constituye un proyecto ejecutivo para construccion. Su contenido debe ser revisado y ajustado por un profesional habilitado antes de cualquier implementacion real.
