\chapter{CONCLUSIONES, RECOMENDACIONES Y BIBLIOGRAFIA}

\section{Conclusiones}

\begin{enumerate}
  \item La vivienda unifamiliar de tres pisos ubicada en Capachica puede ser atendida mediante una instalación eléctrica residencial monofasica de 220 V, con sectorizacion en circuitos de alumbrado, tomacorrientes, cocina, lavandería y carga especial.
  \item La demanda máxima estimada del proyecto alcanza aproximadamente 3.89 kW, con una corriente demandada cercana a 19.67 A, valor que justifica una protección general residencial del orden de 32 A o 40 A segun el criterio de reserva adoptado.
  \item La propuesta de tablero eléctrico general y tableros de distribución mejora la organizacion de la instalación, facilita el mantenimiento y reduce la longitud de algunos circuitos.
  \item La selección preliminar de conductores en cobre de 1.5 mm2, 2.5 mm2 y 6 mm2 a 10 mm2 para alimentación y puesta a tierra resulta coherente con las cargas estimadas y con el uso residencial previsto.
  \item La incorporacion de protección diferencial, conductor de protección y sistema de puesta a tierra constituye una exigencia básica para la seguridad de las personas y la continuidad operativa de la vivienda.
  \item Al tratarse de un trabajo académico, no corresponde desarrollar financiamiento ni cronograma de ejecucion.
\end{enumerate}

\section{Recomendaciones}

\begin{enumerate}
  \item Verificar los datos del plano arquitectonico definitivo antes de emitir cualquier expediente técnico de ejecucion.
  \item Confirmar con la empresa distribuidora local las condiciones de suministro, medicion y acometida si el proyecto llegara a materializarse.
  \item Ajustar las secciones de conductor y el calibre de protección de acuerdo con la longitud real de los circuitos y el metodo de instalación final.
  \item Incorporar dispositivo diferencial de 30 mA en la instalación, especialmente en tomacorrientes y ambientes humedos.
  \item Etiquetar claramente cada circuito en el tablero y dejar reserva de modulos para ampliaciones menores.
  \item Medir la resistencia de puesta a tierra en caso de ejecucion real, para validar su cumplimiento con la exigencia normativa y de seguridad.
  \item Mantener separacion fisica y funciónal entre conductores activos, neutro y tierra en todo el recorrido de la instalación.
\end{enumerate}

\section{Bibliografia}

\begin{enumerate}
  \item Ministerio de Energia y Minas. \textit{Codigo Nacional de Electricidad -- Utilizacion}. Resolucion Ministerial N. 0037-2006-MEM.
  \item Plataforma del Estado Peruano. \textit{Codigo Nacional de Electricidad -- Utilizacion, PDF oficial}.
  \item Ministerio de Vivienda, Construccion y Saneamiento. \textit{Reglamento Nacional de Edificaciones -- RNE}.
  \item Plataforma del Estado Peruano. \textit{EM.010 Instalaciones Eléctricas Interiores}.
  \item INACAL. \textit{Normas Tecnicas Peruanas (NTP)}.
  \item INACAL. \textit{Listado de normas tecnicas citadas en reglamentos obligatorios}.
  \item INACAL. \textit{INACAL y la estandarizacion}.
\end{enumerate}

\bigskip

\noindent\textbf{Nota final:} Este documento tiene fines exclusivamente académicos y no constituye un proyecto ejecutivo para construccion. Su contenido debe ser revisado y ajustado por un profesional habilitado antes de cualquier implementacion real.
